<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- generator="Joomla! - Open Source Content Management" -->
<?xml-stylesheet href="/plugins/content/pdf_embed/assets/css/style.css" type="text/css"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Docencia</title>
		<description><![CDATA[My site]]></description>
		<link>https://www.ingenieriaindustrialitt.org</link>
		<lastBuildDate>Tue, 07 Feb 2023 05:31:50 +0000</lastBuildDate>
		<generator>Joomla! - Open Source Content Management</generator>
		<atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://www.ingenieriaindustrialitt.org/docencia/itemlist/category/37-guias?format=feed&amp;type=rss"/>
		<language>es-es</language>
		<item>
			<title>El poster científico</title>
			<link>https://www.ingenieriaindustrialitt.org/inicio</link>
			<guid isPermaLink="true">https://www.ingenieriaindustrialitt.org/inicio</guid>
			<description><![CDATA[<div class="K2FeedIntroText"><div id="inicio"><em>Créditos: contenido generado por la Dra. Maria Ruth Vargas Leyva</em></div>
<p>El poster es un material gráfico que transmite un mensaje, está integrado en una unidad estética formada por imágenes que causan impacto y por textos breves se ha convertido en una de las modalidades más explotadas en congresos, cursos y seminarios, para compartir resultados de investigaciones. Es una representación gráfica ampliada que explica un proyecto, una investigación en proceso, una experiencia, una propuesta académica. El póster no es un tipo de comunicación de segunda fila; Guardiola (2010) señala que en los últimos años algunos congresos científicos&nbsp;hasta han eliminado las clásicas presentaciones en forma de comunicaciones orales y todas las contribuciones han de ser como póster; las presentaciones orales se reservan para conferencias, mesas redondas, seminarios, etc.,&nbsp;en los que participan como ponentes los autores más reconocidos en cada área de interés.</p>
<p><strong>Dos aspectos son importantes y complementarios: el contenido y la presentación.</strong></p>
<p>El Poster o Cartel también puede ser considerado como un Informe de Investigación si cumple, al igual que las Comunicaciones, con el criterio de que aparezca en alguna publicación válida o se presente en un evento académico reconocido y refleje ser el producto de un informe de un artículo de investigación. El mensaje de un cartel debe ser global, percibiéndose como un todo en el que cada elemento se integra armónicamente y crea una unidad estética de gran impacto.</p>
<p>La imagen en un cartel debe ser una síntesis que resuma la idea a la mínima expresión gráfica, sin dejar de ser clara y significativa. Su tamaño varia, pero son comunes las medidas de 8x4 pies (2.44x1.22 m) y no deberán sobrepasar los 3x2 pies (alrededor de 91x61 cm).</p>
<p>Este tipo de informe adquiere la forma de informe mixto ya que requiere una estructura escrita y una presentación oral. Generalmente el investigador que presenta un poster o cartel debe tener también la posibilidad de explicar oralmente, a las personas que se acerquen a su presentación, en un tiempo previamente establecido, las partes más resaltante de su trabajo y también la posibilidad de responder a las preguntas de los interesados. En este caso, cuando se prepara un poster o cartel, el autor debe ceñirse al espacio y a las medidas determinadas para fijar el material que va a presentar.</p>
<p>Se acostumbra enviar un resumen del tema que abordara el poster.</p>
<p><strong>Los software recomendados son:</strong></p>
<ul>
<li>CorelDraw</li>
<li>Illustrator</li>
<li>Photoshop</li>
<li>MS Power Point</li>
</ul>
<p><strong>Ventajas del poster:</strong></p>
<ol style="list-style-type: lower-alpha;">
<li>Puede leerse y analizarse durante el tiempo que se desee</li>
<li>Permite conocer al autor y formularle preguntas</li>
<li>La representación gráfica facilita la comunicación del contenido</li>
<li>Comunica en una forma diferente y atractiva</li>
</ol>
<p>El póster de investigación, al igual que un artículo, debe mostrar claramente los detalles del trabajo de investigación que se quiere presentar. No se puede esperar incluir todos los detalles de un trabajo de investigación en el reducido espacio del póster. Por lo tanto, es importante enfatizar los conceptos, ideas y resultados más relevantes del trabajo de investigación. Los contenidos del poster incluyen:</p>
<ul>
<li>Introducción. Debe ser corta. Sirve para familiarizar al lector con el tema. Los aspectos que debe contemplar son: Antecedentes, revisión (muy corta) del tema, Importancia teórica y/o práctica del tema, Hipótesis, Objetivos del trabajo.</li>
<li>Metodología (materiales y métodos). Este apartado le debe permitir al lector la evaluación de la forma en la que se llevó a cabo el trabajo.</li>
<li>Resultados. Incluya un resumen de los resultados, una vez analizados. Seleccione los datos más relevantes y que estén más relacionados con el/los Conclusiones. Busque el equilibrio entre texto e imágenes.</li>
<li>Conclusiones. Incluya un apartado específico con las conclusiones del trabajo objetivo/s del estudio.</li>
<li>Bibliografia. No es obligatorio, pero en caso de citarla refiérase a la más importante e imprecindible en relación con el tema.</li>
</ul>
<p><strong>Recomendaciones:</strong></p>
<ul>
<li>No deben utilizarse solamente letras en mayúscula.</li>
<li>No utilizar más de dos tipos distintos en todo el póster</li>
<li>Tiene que poder leerse bien desde lejos (desde 1,5 m a 2 m de distancia)</li>
<li>Tiene que predominar las figuras y las tablas.&nbsp;Algunos autores sugieren que al menos el 50% del póster debe destinarse a representaciones gráficas</li>
<li>En el póster hay que cuidar especialmente la redacción así como la ortografía</li>
</ul>
<p>Tener en cuenta las medidas que la organización del congreso da la estructura y contenido del póster dependen del tipo de trabajo que se presenta.&nbsp;Antes de comenzar a realizar el póster se debe tener el texto – se puede partir del resumen- y se debe tener en cuenta la cantidad de gráficos, figuras, tablas, etc. Actualmente se empieza usar el e-poster o poster electrónico desplegado en una pantalla</p>
<h3 id="resumen">Resumen</h3>
<p><strong>Estructura</strong></p>
<p>La estructura del resumen del póster es la misma que la de las comunicaciones orales y, siempre que el trabajo o estudio que hayamos realizado lo permita, debe incluir:</p>
<ul>
<li>Título</li>
<li>Autor(es)</li>
<li>Centro(s)</li>
<li>Introducción, hipótesis y objetivo</li>
<li>Metodología (materiales y métodos)</li>
<li>Resultados</li>
<li>Conclusiones</li>
</ul>
<p>Cada congreso establece unas normas, que se deben seguir, para la redacción y la presentación de los resúmenes.</p>
<p><br /><strong>Características</strong></p>
<p><br />El resumen debe cumplir una serie de características:</p>
<ul>
<li>Ha de comprenderse per se (para entenderlo no hace falta recurrir a otra fuente)</li>
<li>Ha de contener los puntos esenciales del trabajo, estudio o experiencia</li>
<li>Tiene una extensión limitada (la organización indica el número máximo de caracteres o palabras)</li>
<li>Ha de ser claro y breve, exacto y conciso;&nbsp;por ello deben emplearse frases cortas, hay que seleccionar las palabras más adecuadas y cuidar al máximo el lenguaje</li>
</ul>
<p>Pensar que el resumen es “un artículo en pequeño”. Como consecuencia, no ha de contener:</p>
<ul>
<li>Información que no sea esencial; descripciones (muy) detalladas.</li>
<li>Un número excesivo de resultados.</li>
<li>Información que luego no se vaya a incluir en el póster.</li>
</ul>
<p>Sí que puede incluir, después de valorarlo y sólo si se considera conveniente:</p>
<ul>
<li>Tabla(s) o figura(s), especialmente útiles para resumir los resultados.</li>
<li>Referencias bibliográficas.</li>
</ul>
<p>Antes de pasar a la realización del póster disponer de un texto (si ha hecho un buen resumen, éste, ampliado, puede servirnos) y tener claro qué tablas, figuras e imágenes se van a incluir.</p>
<p>El póster debe seguir una secuencia lógica, que progrese de izquierda a derecha y de arriba abajo. El lector normalmente inicia la lectura en el extremo superior izquierdo y termina en el extremo inferior derecho.<br />Los apartados en que se divide el contenido del póster pueden variar según las características del estudio, la experiencia, etc., que se va a presentar. Básicamente son los mismos que se incluyen en el resumen.</p>
<p>Las razones para rechazar un resumen son:</p>
<ul>
<li>Que el estudio no refleje la aplicación o importancia del tema</li>
<li>No proporcionar la información requerida.</li>
<li>Que el tipo del estudio no esté descrita claramente</li>
<li>Que los métodos no sean apropiados para abordar el problema, o que no sean lo suficientemente precisos para permitir exactitud de las mediciones.</li>
<li>Que el tamaño de la muestra sea insuficiente para presentar diferencias significativas.</li>
<li>Que las conclusiones no sean claras o que no sean Consecuencia del método de análisis utilizado</li>
</ul>
<h3 id="elementos">Elementos del poster</h3>
<h4 id="cabecera"><strong>Cabecera</strong></h4>
<p>Como presentación del contenido que se desarrollará a continuación y lo suficientemente interesante para que atraiga la atención e informe del contenido y su autoría. En este apartado deberán figurar:</p>
<p><strong>Título</strong>. El título es un elemento fundamental para atraer la atención de lector, debe reflejar con exactitud el tema del póster y especificar claramente que tipo de trabajo es: estudio experimental, teórico, análisis, desarrollo, trabajo…la longuitud será de dos líneas. Se recomienda letra 54 puntos. En subtitulos utilice 48 puntos.</p>
<p>Para el título: Use la parte superior en toda su anchura. Use un tipo de letra obscura y en negritas, no menor de 30mm de alto y al menos de 20 mm para el nombre de los autores. Las letras mayúsculas son habitualmente más difíciles de leer que las minúsculas.</p>
<p>El título debe ser específico y conciso, evitar la utilización de abreviaturas, siglas y acrónimos.</p>
<p>Los titulos y subtitulos deben ser:</p>
<ul>
<li>Explícitos. Deben permitir al lector conocer a la primera impresión de qué se trata exactamente el texto que va a leer.</li>
<li>Breves. Una sola palabra es lo ideal. Seis palabras pueden ser un epígrafe aceptable. Más de una línea puede ser excesivo.</li>
<li>Comprensivos. Que sean entendidos con facilidad por los lectores y que se refieran a toda la información a la que aluden.</li>
<li>Mutuamente excluyentes. El lector sabrá exactamente en qué punto se encuentra la información que busca y en cuál no.</li>
</ul>
<p>Modalidades</p>
<ul>
<li><strong>Eslogan publicitario.</strong> Somos lo que comemos</li>
<li><strong>Sugestivo.</strong> Como veríamos un rayo de luz si viajáramos a la misma velocidad</li>
<li><strong>Poético metafórico.</strong> La revolución cuántica. Dios no juega a los dado</li>
<li><strong>Planteamiento de hipótesis.</strong> El capital cultural predice el éxito académico</li>
<li><strong>Conclusión o resumen.</strong>&nbsp;Trayectoria académica. Cursos selectivos y cursos discriminantes.</li>
<li><strong>Descriptivo.</strong> Trayectorias educativas y la conformación del síndrome de deserción</li>
</ul>
<h4 id="autores">Autores</h4>
<p>Los autores que figuren en el póster deben ser los mismos que firmaban el resumen y debe haber participado efectivamente. Si otra persona participo con apoyo técnico o estadístico, pero no se puede considerar propiamente un coautor, puede señalar un "agradecimiento" agregando "con colaboración de.......".</p>
<p>Es aconsejable que no firmen más de tres personas un trabajo.</p>
<p>Primer apellido e inicial del nombre. Esta es la forma más común.</p>
<p>Primer y segundo apellido e inicial del nombre. Este planteamiento es aconsejable cuando los apellidos son muy comunes. Cite centro de trabajo de los autores. Utilice 48 puntos</p>
<p>Incluya el nombre del departamento y del centro donde trabajan los autores, así como la ciudad y el país. Hay hay autores que incluyen la dirección de correo electrónico por si alguien desea ponerse en contacto con ellos.</p>
<h4 id="introduccion">Introducción</h4>
<p>Debe ser corta familiarizando al lector con el tema, Incluya antecedentes (revisión muy cortas del tema),&nbsp;importancia teórica o práctica del tema,&nbsp;objetivos del trabajo,&nbsp;enuncie las hipótesis.&nbsp;Ocupará, como mucho, una cuarta parte de la superficie que queda del póster una vez que hemos escrito la cabecera. En los textos utilice 28 puntos</p>
<h4 id="metodologia">Metodología</h4>
<p>Describa qué se hizo para obtener, recoger y analizar los datos; es decir, el diseño del estudio, cómo se llevó a cabo, si tuvo distintas fases, qué variables se consideraron, cómo se analizaron los datos (análisis estadístico,y software si recurrió a alguno).</p>
<h4 id="experimentos">Resultados obtenidos dentro de la fase experimental</h4>
<p>Presente resultados más relevantes, cuadros, tabla o grafica. Han de predominar por encima del 50% las figuras y las tablas y estas últimas, siempre que sea posible, se sustituyen por una representación gráfica. Se pueden emplear indicadores de escala (una mano, una persona, una moneda) para apreciar la relación de tamaño de los objetos que aparecen o flechas y otros añadidos para resaltar los detalles más importantes. Pies de cuadros o graficas en 24 puntos.</p>
<p>Procure evitar textos demasiado largos,con demasiados datos</p>
<h4 id="conclusiones">Conclusiones</h4>
<p>Un resumen concreto. Juicio derivado de los hallazgos del estudio y de su interpretación... Puede contener alguna discusión sobre los resultados, la confirmación o no de la hipótesis, una interpretación de los mismos poniendo de manifiesto su importancia en el contexto de esa área de investigación y recomendaciones para futuros trabajos, así como posibles sugerencias.</p>
<p>Muchos asistentes leen el título e inmediatamente van a las conclusiones .La persona interesada en su cartel pasa en promedio 1-2 minutos en la lectura del mismo. La mayoría de asistentes inician la lectura por las conclusiones, Colóquelas a nivel del ojo, ya sea hasta arriba de la columna del lado derecho o alternativamente inicie con las conclusiones.</p>
<h4 id="referencias">Referencias bibliográficas</h4>
<p>No es obligatorio incluir referencias bibliográficas&nbsp;en un póster, si decide hacerlo seleccione&nbsp;las más importantes, las imprescindibles en relación con el tema.</p></div>]]></description>
			<author>emigdioz@gmail.com (Super User)</author>
			<category>Guias</category>
			<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 22:02:00 +0000</pubDate>
		</item>
	</channel>
</rss>
